\section{Metodyka rozwiązania}

\subsection{Algorytm}
\begin{center}
	\begin{figure}[h]
		\centering
		
		\includegraphics[scale=0.6]{ISL.png}
		%TEN PLIK MUSI BYĆ W TYM SAMYM FOLDERZE
		\caption{Schemat przedstawiający podstawowe działanie algorytmu} 
		\label{WysPodn}
	\end{figure}
\end{center}

\subsection{Magnetometry}

\begin{center}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.6]{magneto.png}
		%TEN PLIK MUSI BYĆ W TYM SAMYM FOLDERZE
		\caption{Schemat przedstawiający uzyskanie wiarygodnych pomiarów z magnetometrów} 
		\label{magnetometr}
	\end{figure}
\end{center}

Przedstawiony schemat rozwija opisuje blok "Filtr dewiacji" widoczny na schemacie głównym. Na podstawie danych z czujników oraz wartości lokalnego wektora natężenia pola magnetycznego, posługując się metodą najmniejszych kwadratów, obliczana jest macierz współczynników $C_{i}$ z równania \ref{eq3mag}. Następnie rozwiązując układ równań nieliniowych otrzymujemy szukane wartości błędów $\varepsilon, \rho,\zeta$. Następnie posługując się równaniem \ref{eq1mag} filtrujemy dane otrzymane z czujników, dostając rzeczywiste składowe wektora pola magnetycznego.

\subsubsection{Otrzymanie kątów orientacji}

W typowych układach AHRS w których wykorzystywane sa także przyspieszeniomierze rola magnetometru jest ograniczona jedynie do ustalenia kursu kompasowego, który odpowiada kątowi odchylenia.
Wynika to z faktu że w ruchu ustalonym można zmierzyć wektor siły grawitacji który służy bezpośrednio do definicji układu lokalnego horyzontu.
Pomiar pola magnetycznego może być także częściowo wykorzystany do określenia pionu jednak tylko pod warunkiem że znana jest także inklinacja lokalnego pola magnetycznego w obszarze eksperymentu.
Ponieważ w założeniu projektu akcelerometr był niedostępny, podjęto próbę maksymalnego wykorzystania informacji dostarczanej przez pomiar wektora indukcji w trzech wymiarach.

Zakładając że wektor indukcji pola magnetycznego jest stały w układzie lokalnego horyzontu, można uznać że poprawne orientacje obiektu to takie w których wektor zmierzonego pola $B _{zh}$ pokrywa się z rzeczywistym $B _{0h}$.
Celem działania poniższego algorytmu jest obliczenie orientacji $q _{k}$ która spełnia warunek zgodności kierunku i zwrotu $B _{zh}$ i $B _{0h}$ oraz nie wprowadza dodatkowego obrotu wokół tej osi względem stanu wejściowego $q _{0}$.

Na początku wektor pola $B _{zb}$ zmierzony w układzie związanym z ciałem jest przekształcany do układu lokalnego horyzontu przez odwrotność obecnej orientacji $q _{0} ^{-1}$.
Następnie obliczana jest oś obrotu $a$ prostopadła do płaszczyzny w której leżą $B _{zh}$ i $B _{0h}$ o długości równej 1.

\begin{equation}\label{eq_quat_axis}
a = \frac{B _{zh} \times B _{0h}}{||B _{zh} \times B _{0h}||}
\end{equation}

Kolejność składników w mnożeniu wektorowym powoduje że obrót wokół tej osi o dodatnią wartość zgodnie z regułą prawej ręki spowoduje ruch wektora zmierzonego w stronę rzeczywistego.

Wykorzystując kwaterniony do zapisu rotacji w przestrzeni $\mathbb{R} ^{3}$ kąt obrotu wokół danej osi zapisywany jest w części rzeczywistej jako $cos(\frac{\alpha}{2})$ o który jest wykonany ruch. Można tę wartość otrzymać bez wykorzystania funkcji cyklometrycznych wykorzystując własności iloczynu skalarnego i tożsamości trygonometryczne.

\begin{equation}\label{eq_quat_dot}
cos(\alpha) = (\frac{B _{zh}}{||B _{zh}||}) \cdot (\frac{B _{0h}}{||B _{0h}||}) 
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq_quat_halfcos}
cos(\frac{\alpha}{2}) = \sqrt{\frac{1 + cos(\alpha)}{2}} 
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq_quat_halfsin}
sin(\frac{\alpha}{2}) = \sqrt{1 - cos^{2}(\frac{\alpha}{2})} 
\end{equation}

Mając te wartości można ostatecznie obliczyć poprawkę $\Delta q$ oraz końcową orientację otrzymaną przez aplikowanie poprawki po początkowej $q_{0}$

\begin{equation}\label{eq_quat_delta}
\Delta q = sin(\frac{\alpha}{2}) \cdot (a_{x} \cdot i + a_{y} \cdot j + a_{z} \cdot k) + cos(\frac{\alpha}{2})
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq_quat_final}
q_{k} = \Delta q \cdot q_{0}
\end{equation}

\subsection{Giroskopy}

\begin{center}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.6]{girsokop.png}
		\caption{Schemat przedstawiający uzyskanie wiarygodnych pomiarów z giroskopów} 
		\label{giroskop}
	\end{figure}
\end{center}

W tym podpunkcie rozwijamy bloczek 'Całkowanie prędkości kątowych' widoczny na schemacie głównym. Zadaniem bloczku giroskopów jest otrzymanie kątów obrotu za pomocą kwaternionów. Z czujnika giroskopu otrzymujemy prędkości kątowe, które są filtrowanie, a następnie na ich podstawie otrzymujemy macierz (\ref{eq9}). Macierze można podstawić do równań różniczkowych (\ref{eq8}), które zostaną rozwiązane za pomocą metod numerycznych dla zadanego kroku czasowego i warunków początkowych z poprzedniego kroku całkowania otrzymanych za pomocą pętli zwrotnej.  Rozwiązaniem tego równania są kąty obrotu w postaci kwaternionowej. Umożliwia ona otrzymanie kątów orientacji w przestrzeni.

\subsection{Filtr Kalmana}

\begin{center}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.6]{Kalman.png}
		%TEN PLIK MUSI BYĆ W TYM SAMYM FOLDERZE
		\caption{Schemat przedstawiający działanie filtru Kalmana w rozważanym przypadku} 
		\label{kalman}
	\end{figure}
\end{center}

W tym podpunkcie przybliżony został algorytm stojący za blokiem "Filtr Kalmana". Celem filtru Kalmana będzie znalezienie najpewniejszych wartości z czujników, która u nas będą nazywane zmiennymi estymowanymi $\hat{x}$ i będą macierzą $3x1$. W przypadku czystej filtracji danych z czujników (bez wyliczania z nich innych parametrów obiektu) macierz $H$ odpowiadająca modelowi matematycznemu będzie macierzą jednostkową. Za model predykcji będzie odpowiadać zaś macierz $F$, która w najprostszych słowach jest pochodną obserwowanych zmiennych i za jej pomocą możemy wyznaczyć przyszłe wartości. Mając już te dwa elementy pozostaje nam wyznaczyć wzmocnienie Kalmana $K$, do którego potrzebujemy:\\
$\bullet$ macierzy kowariancji błędu pomiaru $R$, którą uzyskamy na podstawie informacji zawartych w danych katalogowych czujników. \\
$\bullet$ macierzy kowariancji błędu estymaty $Q$, którą przyjmujemy jako macierz kwadratową, której wszystkie pola mają wartość $10^{-5}$.\\
$\bullet$ macierz kowariancji błędu estymaty $P$, którą dobieramy aby uzyskać jak najlepsze wyniki.\\

Mając już te wszystkie wartości, jesteśmy w stanie przeprowadzić filtrację. Możemy wtedy wyliczyć wzmocnienie $K$, które umożliwi nam poprawienie aktualnej wartości i estymatę tej przyszłej.
 
\subsection{Fuzja komplementarna}

\begin{center}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.6]{fuzja.png}
		%TEN PLIK MUSI BYĆ W TYM SAMYM FOLDERZE
		\caption{Schemat przedstawiający działanie proponowanej fuzji komplementarnej} 
		\label{fuzja}
	\end{figure}
\end{center}

Fuzja komplementarna opisuje działanie bloku "Fuzje otrzymanych wartości". Ma ona na celu uwzględnienie w końcowym wyniku orientacji obliczonej różnymi sposobami.
Aby osiągnąć dobrą równowagę pomiędzy poszczególnymi czujnikami fuzja będzie kontrolowana parametrem $\gamma$ który oznacza wagę orientacji obliczonej przez magnetometr w końcowym wyniku.
Dla jednego z kątów fuzja mogłaby wyglądać w następujący sposób:

\begin{align}
\theta = \theta _{mag} \cdot \gamma + \theta _{giro} \cdot ( 1 - \gamma )
\end{align}

Gdyby zastosować to podejście do każdego z kątów orientacji osobno, trzeba rozwiązać wszystkie problemy wynikające z wykorzystania kątów Eulera, czyli m. in. \emph{gimbal lock} oraz zmieniające się kierunki osi obrotu.

Z tego powodu na potrzeby fuzji obie orientacje zostaną zapisane w postaci kwaternionów.
Rozwiązuje to wymienione wyżej problemy, ale niestety nie daje się zrealizować prostą liniową interpolacją.
Wszystkie kwaterniony opisujące obrót w trójwymiarowej przestrzeni są punktami leżącymi na czterowymiarowej sferze o promieniu $R = 1$.
Najprostsza w implementacji byłaby interpolacja po prostej łączącej dwa punkty w tej przestrzeni.

\begin{center}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.6]{sfera_kwaternion.png}
		%TEN PLIK MUSI BYĆ W TYM SAMYM FOLDERZE
		\caption{Ilustracja interpolacji po prostej} 
		\label{SferaKwat}
	\end{figure}
\end{center}

Jak widać w analogicznym dwuwymiarowym przypadku zaprezentowanym na \ref{SferaKwat} takie podejście powoduje że otrzymany punkt może leżeć wewnątrz jednostkowego okręgu.
Z tego powodu zostanie zastosowana liniowa interpolacja sferyczna opisana w \cite{Slerp}.
Jest to podejście które obecnie jest szeroko wykorzystywane m. in.  w grafice komputerowej \cite{Keyframe} do interpolowania animacji trójwymiarowych obiektów pomiędzy stanami ręcznie ustawionymi przez animatora (ang. \emph{keyframing}).
